<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>pastore D'Archino</title>
    <atom:link href="http://darchino.ch/pastore/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <link>http://darchino.ch/pastore/</link>
    <description>Sito personale del pastore evangelico riformato Stefano D'Archino</description>
    <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 14:46:17 +0100</pubDate>
    
      <item>
        <title>Ci sono dei limiti?</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2015/03/06/limiti/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2015/03/06/limiti/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Il 20 febbraio a &lt;a href=&quot;http://www4.rsi.ch/podcast/player/player.cfm?quanti=12&amp;amp;can=ReteUno/Chiese_in_diretta&amp;amp;tit=Chiese%20in%20diretta&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Chiese in diretta&lt;/a&gt; abbiamo sentito il vescovo cattolico romano Charles Morerod ribadire e specificare le sue perplessità su un battesimo amministrato in una chiesa evangelica riformata nel nome del Sole, della Luna e della Terra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’affermazione &lt;a href=&quot;http://www.voceevangelica.ch/news/news.cfm?id=21391&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;non è nuova&lt;/a&gt; ed era stata giudicata allora intempestiva, ma le perplessità del vescovo cattolico coincidono però anche con le forti perplessità di vari pastori e membri di chiesa. E non tanto per un problema ecumenico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anche se si riconosce, infatti, il valore di un pluralismo teologico all’interno delle chiese riformate, ci si chiede però se ci siano dei limiti a quello che si può affermare nel culto o a nome della chiesa, prima di perdere le caratteristiche di una Chiesa evangelica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La questione non è data da un solo caso, ma da tanti: &lt;a href=&quot;http://www.voceevangelica.ch/news/news.cfm?id=19952&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dalla pastora che non crede in Dio&lt;/a&gt; come persona, al pastore della Germania dichiaratamente ateo che va in giro a tenere conferenze su quanto farebbe bene il suo lavoro, a tante occasioni un po’ ambigue, come quando ad un funerale non si annuncia la resurrezione. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutte situazioni che sconcertano e fanno sentire i membri di chiesa poco rappresentati. Ci si chiede perché, se un pastore o una pastora hanno perso la fede o credono in qualche altro dio, insistono a far parte della chiesa e anzi pretendano di insegnare ad altri come si potrebbe fare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alcuni lo fanno per piacere a tutti, in questo mondo moderno pieno di ateismo più o meno palese, ma dimenticano che la chiesa proprio etimologicamente è l’insieme dei chiamati e non di tutti e in qualche modo non ne rispettano le convinzioni profonde. Altri lo fanno per superficialità, altra caratteristica del mondo moderno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La questione non è così semplice da risolvere, se mai ce ne sia l’intenzione. Infatti in molte delle chiese riformate svizzere è stata abolita nell’Ottocento la confessione di fede di riferimento. Lo si fece in nome della libertà di fede e di ricerca, ma forse a quell’epoca anche senza una confessione di riferimento si mantenevano quelle caratteristiche peculiari dell’identità protestante come il &lt;a href=&quot;/pastore/teologia/5-solo/#solus-christus&quot;&gt;Solo Cristo&lt;/a&gt; o la &lt;a href=&quot;/pastore/scrittura/02-sola-scrittura/&quot;&gt;Sola Scrittura&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oggi sembrano non esserci proprio limiti. È ora di una nuova &lt;a href=&quot;/pastore/chiesa/cronologia/5_riforma/&quot;&gt;Riforma&lt;/a&gt; nell’ambito delle chiese? La fedeltà all’evangelo non comporta anche dei punti fermi in  positivo come la signoria di Cristo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sarà possibile, e dovrebbe esserlo, far condividere libertà di ricerca e la serietà della ricerca e la responsabilità del far parte di un organismo che ha una storia e un’identità acquisita nei secoli?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Figli</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2015/02/24/figli/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2015/02/24/figli/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Ci sono versetti della Scrittura che si leggono spesso. Alcuni come quelli nella lettera ai Romani al capitolo 8 sono di grande spessore teologico e, insieme, hanno la forza dell’annuncio che viene da Dio, specie per quando ci troviamo dinnanzi alla morte. La potenza di un annuncio che osa parlare dinnazi al dolore, per dare speranza e consolazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi alle volte ti trovi a ripeterli in testa e ti accorgi di una sfumatura, che non avevi mai notato.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Colui che non ha risparmiato il proprio Figlio, ma lo ha dato per noi tutti, non ci donerà forse anche tutte le cose con lui? (Romani 8:32)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il nostro Signore conosce il dolore della perdita di un figlio. Egli conosce il dolore insostenibile dei padri e delle madri che vedono strapparsi dalla morte un figlio, una figlia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma proprio perché quel Figlio è risorto, pur nel dolore inenarrabile, abbiamo consolazione e speranza.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 24 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Come Giona</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2015/02/23/come-giona/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2015/02/23/come-giona/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Il breve libro di Giona (solo 4 capitoli) si trova nell’Antico testamento ed è un poemetto satirico, che racconta una storia che con umorismo prende di mira un certo modo di essere credenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chi ha scritto Giona ha immaginato un profeta, appunto Giona, e lo prende in giro, per mettere in evidenza i difetti di quelli che sono credenti e dovrebbero essere anche profeti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Già da come inizia, Giona è del tutto particolare. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La parola del SIGNORE fu rivolta a Giona, figlio di Amittai, in questi termini: «Alzati, va’ a Ninive, la gran città, e proclama contro di lei che la loro malvagità è salita fino a me». &lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Ma Giona si mise in viaggio per fuggire a Tarsis, lontano dalla presenza del SIGNORE. (Giona 1:1-3)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’inizio dunque è classico con la vocazione rivolta a Giona dal Signore, ma la risposta di Giona immediata è inconsueta. Conoscendo infatti la geografia della zona, dove Tarsis in Spagna è dalla parte opposta di Ninive questo inizio dice tutto. La parola del Signore fu rivolta al profeta, come a tutti i profeti, ma Giona scappa dalla parte opposta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Già questo ci fa pensare, spesso non siamo anche noi così come credenti?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inoltre Giona che è un credente pensa di poter fuggire dalla presenza del Signore, come se fosse possibile trovare un luogo lontano dallo Spirito di Dio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comunque dopo che Giona è fuggito via mare, si scatena una grande tempesta. I marinai si interrogano su chi sia la causa di quella tempesta furiosa che non sembra di origine naturale. Giona risponde subito che è per colpa sua e a malincuore i marinai lo gettano fra le onde, sopraffatti dalla violenza delle onde. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La tempesta si placa e un gran pesce inghiotte Giona che viene trascinato negli abissi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È lì, da dentro il pesce con le alghe attorcigliate alla sua testa, che Giona prega il Signore. Lo prega con un vero salmo, in cui non c’è dubbio che il Signore lo ascolti. Altro che essere lontano da Dio, anche dal profondo dell’abisso Giona sa che il Signore lo ascolta. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quando la vita veniva meno in me, io mi sono ricordato del SIGNORE e la mia preghiera è giunta fino a te, nel tuo tempio santo.
Io ti offrirò sacrifici, con canti di lode; adempirò i voti che ho fatto. La salvezza viene dal SIGNORE. (Giona 2:7.9)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Anche se il libro di Giona è satirico, quasi al centro vi troviamo la preghiera di Giona da dentro al pesce che ha la forma e la forza di un salmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo aver pregato il Signore da lì dentro, il pesce lo //vomita// sulla riva. Anche il verbo usato è satirico, Giona è come un rifiuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E finalmente allora vista l’impossibilità di fuggire da Dio, Giona si convince ad andare a Ninive. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Giona partì e andò a Ninive, come il SIGNORE aveva ordinato. Ninive era una città grande davanti a Dio; ci volevano tre giorni di cammino per attraversarla.
Giona cominciò a inoltrarsi nella città per una giornata di cammino e proclamava: «Ancora quaranta giorni, e Ninive sarà distrutta!»&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;I Niniviti credettero a Dio, proclamarono un digiuno, e si vestirono di sacchi, tutti, dal più grande al più piccolo.
E poiché la notizia era giunta al re di Ninive, questi si alzò dal trono, si tolse il mantello di dosso, si coprì di sacco e si mise seduto sulla cenere.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Poi, per decreto del re e dei suoi grandi, fu reso noto in Ninive un ordine di questo tipo: «Uomini e animali, armenti e greggi, non assaggino nulla; non vadano al pascolo e non bevano acqua;
uomini e animali si coprano di sacco e gridino a Dio con forza; ognuno si converta dalla sua malvagità e dalla violenza compiuta dalle sue mani.
Forse Dio si ricrederà, si pentirà e spegnerà la sua ira ardente, così che noi non periamo».&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Dio vide ciò che facevano, vide che si convertivano dalla loro malvagità, e si pentì del male che aveva minacciato di far loro; e non lo fece. (Giona 3:3-10)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dopo aver visto che Ninive non è stata distrutta, è scritto che:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Giona ne provò gran dispiacere, e ne fu irritato.
Allora pregò e disse: «O SIGNORE, non era forse questo che io dicevo, mentre ero ancora nel mio paese? Perciò mi affrettai a fuggire a Tarsis. Sapevo infatti che tu sei un Dio misericordioso, pietoso, lento all’ira e di gran bontà e che ti penti del male minacciato.
Perciò, SIGNORE, ti prego, riprenditi la mia vita; poiché per me è meglio morire piuttosto che vivere».&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Il SIGNORE gli disse: «Fai bene a irritarti così?» (Giona 4:1-4)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Giona dunque adesso parla e adesso scopriamo perché non voleva andare a Ninive. Non era paura della gran città violenta. Non era paura di andare in mezzo ai nemici, perché tali erano i niniviti per gli ebrei, ma era per non farli salvare con la sua predicazione, era perché fossero distrutti per la loro malvagità e non salvati dopo essersi pentiti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allora il Signore domanda a Giona se fa bene ad irritarsi così. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In fondo la domanda del Signore rivolta a Giona è molto accogliente, cerca di farlo ragionare, invece di lasciarlo nel suo livore, perché ha in odio i niniviti, e nella sua prostrazione, perché non si dà ragione del comportamento di Dio. Il Signore allora cercherà di fare capire a Giona la necessità della sua misericordia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non mi sembra di osare molto dicendo che spesso gli umani ragionano come Giona. Gli umani si irritano e alle volte come Giona si irritano in maniera immotivata, anzi egoistica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giona è un credente vero nel Signore, solo che non ne sopporta un aspetto, ma un aspetto centrale di Dio, la misericordia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noi alle volte vorremmo giustizia e non misericordia. Ma anche peggio, alle volte vogliamo prosperità per noi e siamo invidiosi se qualcun’altro ha prosperità più di noi e alle volte anche solo come noi. È Caino che vede come ad Abele va meglio di lui e lo uccide, se interpreto bene il passo di Genesi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo c’è innanzitutto il non riconoscere  come tutti siamo &lt;em&gt;mendicanti della misericordia&lt;/em&gt; del nostro Signore. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se viene annunciato il nostro cuore spesso dice: “Sì, ma io…”, oppure “sì, ma quegl’altri non se lo meritano!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli uomini alle volte divengono puerili, come bambini, si litigano per un pezzetto di dolce, quando c’è una torta intera per loro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È per questo che il libro di Giona è un libro satirico, certo, ma anche come spesso accade con la satira profondamente amaro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giona rimane comunque subito fuori della città aspettando che sia distrutta e soffre il forte caldo. Allora Dio fa crescere un ricino che gli dà ombra, ma il giorno dopo lo fa seccare.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dio disse a Giona: «Fai bene a irritarti così a causa del ricino?» Egli rispose: «Sì, faccio bene a irritarmi così, fino a desiderare la morte».
Il SIGNORE disse: «Tu hai pietà del ricino per il quale non ti sei affaticato, che tu non hai fatto crescere, che è nato in una notte e in una notte è perito;
e io non avrei pietà di Ninive, la gran città, nella quale si trovano più di centoventimila persone che non sanno distinguere la loro destra dalla loro sinistra, e tanta quantità di bestiame?» (Giona 4:9-11)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Così finisce il libro su Giona con una domanda a Giona, ma anche a noi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora Giona è un credente che viene inviato a proclamare la parola di Dio e non vi vuole andare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anche la parola di Dio è vita, non solo il cibo dà vita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le chiese hanno questo tesoro eppure alle volte le chiese non vanno nel mondo a portare la parola del Signore. Ci tengono alle loro tradizioni, sembra che se vengono altri potrebbero cambiare ciò a cui sono abituati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noi abbiamo questa parola da dire, da dare, da spendere, questa è la sola ragiona di esistere della chiesa. Ed ogni cristiano riceve una chiamata come Giona. Eppure…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penso che facciamo comunque tanti sforzi, ma c’è una cosa che serve prima di ottenere la grazia di Dio per la nostra vita. Serve il pentimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E il pentimento di ottiene sapendo che qualcosa di quello che facciamo non va bene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ebbene penso che certo la predicazione delle nostre chiese sia forte e chiara come annuncio di grazia e misericordia, ma non come annuncio di giudizio che lo precede. Noi nella città moderna, nella nostra società, perché forse fa comodo anche a noi, non siamo incisivi. Parliamo sempre del Dio buono e accogliente, come se non ci fossero pagine forti di ripresa da dire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma amare significa anche dire con affetto e senza disprezzo quando qualcosa non va.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco la nostra società e la nostra chiesa che ne è dentro sono come Ninive a cui nessuno annuncia seriamente il giudizio di Dio. Non è facile perché ci sono tanti falsi moralisti, tante voci inutilmente apocalittiche come tanti superbi che non vedono la trave ma la pagliuzza dell’altro, ma è quello che ci manca, per cui dovremmo pregare sono un po’ più di profeti che ci facciano vedere e ci convincano della volontà del Signore in rapporto alla nostra vita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infatti questa conversione ci serve giorno per giorno, perché la grazia non è solo per gli ultimi tempi, ma serve oggi a farci vivere della forza della grazia per vivere giorno per giorno una vita nuova e vera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E questo vogliamo e questo ci dà il Signore, che anche se siamo come morti nei peccati, ci vivifica per la grazia in Gesù Cristo.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 23 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Non preoccupatevi per nulla</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2015/01/18/non-angustiatevi/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2015/01/18/non-angustiatevi/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Non angustiatevi di nulla, ma in ogni cosa fate conoscere le vostre richieste a Dio in preghiere e suppliche, accompagnate da ringraziamenti.
E la pace di Dio, che supera ogni intelligenza, custodirà i vostri cuori e i vostri pensieri in Cristo Gesù. (Filippesi 4:6-7)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Questo testo è in fondo così semplice, che sembra quasi &lt;em&gt;troppo&lt;/em&gt; semplice dinnanzi alle cose della vita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dice infatti di non angustiarsi, di non farsi travolgere dalle preoccupazioni, di non farsi intristire, di non farsi intimorire dai dolori: pregando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’apostolo per farsi meglio capire, non usa solo il termine pregare, ma anche di far conoscere le richieste, di ringraziare, di supplicare, in altre parole di avere un dialogo, intenso, vero, intimo con il Padre nostro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non è quindi una preghiera meccanica, non è un momento di preghiera ogni tanto in un turbine di cose che si fanno e si pensano o si subiscono, ma è un dialogo costante con il nostro Signore, nella certezza che Egli sia vicino a noi con il suo Spirito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E questo dialogo con il Signore, ovviamente non è dialogo superbo e neanche come una riflessione interiore, ma distaccata sulle cose che ci accadono, ma è richiesta di intervento, è un confidare in Lui e chiedere, a volte in maniera pressante, il suo aiuto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pace&quot;&gt;pace&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A quel punto, dopo questo versetto c’è questo annuncio, bellissimo, di pace verso di noi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È una pace interiore, che riguarda infatti i cuori e i pensieri, ma è una, anzi è la pace che va oltre ogni intelligenza. Cioè non riusciamo ad immaginare, né se siamo tanto intelligenti, né se siamo tanto religiosi, ciò che Dio ci può donare come pace, forza, serenità, per noi &lt;em&gt;in questa vita&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spaventati da quello che potrebbe accaderci, non riusciamo spesso a immaginare che potremmo avere pace e serenità, ed invece quel senso di sicurezza che viene dal Signore che ti custodisce in ogni tempo ci darà sorprendentemente la pace e la forza del cuore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non posso che dire a me stesso e a tutti voi di provare. Mettiamo alla prova le parole dell’apostolo e la pace e la forza del Signore saranno con noi. Amen&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 18 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Novità per il sito</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2015/01/17/novita-sito/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2015/01/17/novita-sito/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Questa è una sezione nuova del sito tutta dedicata alla teologia, alle chiese e così via. In questo modo si ha una maggiore uniformità dei temi rendendo la navigazione spero più efficacie.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 17 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>L'onerosa responsabilità di agire</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2014/09/02/onerosa-responsabilita/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2014/09/02/onerosa-responsabilita/</guid>
        <description>&lt;p&gt;In mezzo alle sempre presenti notizie di guerra ecco che la guerra del Nord dell’Iraq e della Siria condotta dal cosiddetto Stato Islamico &lt;a href=&quot;http://www.rsi.ch/news/mondo/Mai-vista-una-cosa-simile-2096486.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;colpisce&lt;/a&gt; per le popolazioni costrette alla fuga o uccise, per gli innocenti decapitati, la vendita di donne come schiave e quelle schiere che uccidono nel nome del Signore…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cosa fare? Si chiedono i governi, ma anche noi che pur vediamo tutto questo abbastanza da lontano, ce lo domandiamo confrontati con la nostra fede cristiana. Fare delle sanzioni? Dare le armi ai curdi? Intervenire militarmente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualcuno parla ancora di guerra giusta o ingiusta. Il problema però non è la guerra giusta e quella ingiusta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ogni guerra è ingiusta&lt;/em&gt;, perché si usa la violenza, si uccide, si porta distruzione e non si raggiunge la giustizia, ma essendoci sempre un po’ di irrimediabile ingiustizia, non è l’anticamera della pace ma spesso di altra guerra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allora la via sembrerebbe essere la &lt;em&gt;nonviolenza&lt;/em&gt;. La nonviolenza, una parola che si scrive tutta attaccata perché inventata come l’opposto di violenza che non esiste nella lingua italiana, è una tecnica che si oppone alla violenza. La nonviolenza vuole essere una pratica che non vuole portare alla guerra. Una forma di lotta che vuole affrontare i conflitti senza violenza. E come cristiani ce lo ricorda Gesù dovremmo essere sempre nonviolenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quando però c’è già la guerra&lt;/em&gt; e una guerra ideologica come questa in cui vengono uccisi donne e bambini innocenti, dei civili inermi, anzi si persegue una &lt;em&gt;pulizia etnica&lt;/em&gt; ecco che siamo già in un’altra situazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La guerra tradizionale, infatti, era guerra di eserciti, dopo che un esercito vinceva occupava lo Stato vinto, ma non ne uccideva i cittadini. In quel caso poteva partire una resistenza nonviolenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando invece, come ad esempio questo nuovo califfato sorto con il disprezzo degli antichi califfi che su quelle zone regnarono senza sterminare i cristiani e le altre forme di Islam, ecco che la situazione è diversa. Certo potremo invocare l’opzione nonviolenta, da lontano ben al riparo, ma a subire le conseguenze sono già non solo cristiani, ma anche musulmani moderati o di altre confessioni, che non  si oppongono affatto con violenza, ma dalla violenza vengono schiacciati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certamente non c’è molto da fare che difendere queste persone e dunque intervenire attraverso opzioni militari. Non che sia una guerra giusta e tanto meno una guerra santa contro la presunta guerra santa. Tutte le guerre sono sbagliate e ingiuste, ma possono essere nella nostra contraddittorietà umana, &lt;em&gt;guerre necessarie&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È con estrema cautela e attenzione che dico queste cose e non vorrei fossero travisate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Varie volte sento prese di posizione nelle chiese cristiane che dicono che non si possa agire con la guerra nel nome del Signore. O per lo meno nel nome del vero Signore. Sono posizioni che vogliono sottolineare l’assoluta inaccettabilità della guerra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ogni religione che fa uso di violenza sarebbe allora una non religione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eppure quante volte le religioni hanno usato in passato il nome di Dio. Ricorre quest’anno l’anniversario della Grande Guerra, in cui ci furono benedizioni nel nome di Dio degli eserciti e delle armi. Certo allora come molte altre volte quei cristiani hanno sbagliato, ma non si può giudicare così semplicemente. Allora non erano cristiani? E noi allora cosa siamo, se in fondo come società e chiese d’Europa poco abbiamo fatto per prevenire guerre e e disastri?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No, la questione è un’altra.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Poi il Filisteo disse a Davide: «Vieni qua, e darò la tua carne in pasto agli uccelli del cielo e alle bestie dei campi».&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Allora Davide rispose al Filisteo: «Tu vieni verso di me con la spada, con la lancia e con il giavellotto; ma io vengo verso di te nel nome del SIGNORE degli eserciti, del Dio delle schiere d’Israele che tu hai insultate. (I Samuele 17:44-45)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Siamo all’episodio di Davide contro Golia. Ora Davide va in guerra. Certo il nemico è pesantemente armato, ma anche lui è armato: è un fromboliere abile. Quello che per noi è pittoresco, gioco pericoloso di ragazzotti, per gli antichi era arte della guerra, come la cavalleria o la fanteria, c’erano gli arcieri e i frombolieri, che usavano le fionde per uccidere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dunque, la differenza non sta nell’armatura, che poco prima Davide ha rifiutato perché gli intralciava i movimenti, ma nel fatto che Davide vada in guerra nel nome del Signore. Per difendere il nome del Signore, si potrebbe dire addirittura. O perché il popolo che ha ricevuto una sua missione vada avanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certo che ne ha di coraggio! Non quello di andare in battaglia con il gigante, ma quello di invocare il Signore dalla sua. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nella storia di Davide però sappiamo che ciò è vero, è così: il Signore è dalla sua. Dunque Davide fa un atto di guerra, cioè qualcosa non di  perfetto, anzi. Ma effettivamente lo fa a motivo della sua fede, seguendo in questo modo -più che contraddittorio potremmo osservare noi moderni- la sua fede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma poi riflettendoci: &lt;em&gt;quando mai la fede ci preserva dal compiere errori?&lt;/em&gt; Quando mai le nostre azioni sono così perfette, pur dovendo tendere alla perfezione come ci chiede Gesù Cristo nel sermone sul monte? Dobbiamo ritornare come sempre e di nuovo al cuore dell’annuncio di grazia dell’evangelo per ragionare sui fatti della vita e della morte, sulla guerra e sulla pace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Le nostre azioni sono sempre molto meno che perfette, e sempre abbiamo bisogno del perdono di Dio.&lt;/em&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allora quando dobbiamo scegliere. Dobbiamo scegliere ciò che secondo noi è più necessario, ciò che è nella nostra capacità e possibilità di fare, ciò che è il più possibile vicino alla volontà di Dio, e dobbiamo scegliere con quella attenzione massima che viene dal fatto che sappiamo di essere anche nell’errore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo senso dinnanzi a popolazioni decimate, certo dobbiamo intervenire. Di fronte ai civili travolti cercheremo vie di uscita di diplomazia e dialogo, ma infine dovremmo trovare decisioni e azioni da fare. E come cristiani non possiamo solo invocare la pace e lavarcene le mani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco allora che la guerra, ciò che a che fare con essa e contro di essa, diviene non solo qualcosa che ci interroga come cittadini cristiani, ma anche qualcosa che come cristiani ci fa riflettere sulla fede e sull’azione in tutti i campi della nostra vita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quel forte messaggio che è quello di Gesù, quando ci richiama alle nostre possibilità e responsabilità, è un forte messaggio che invita all’azione in ogni campo, senza timidezza. Ma nello stesso tempo è un forte messaggio perché ci condanna a riconoscere la nostra imperfezione e ad affidarci totalmente alla misericordia di Dio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E la sua misericordia e la sua grazia per merito di Gesù Cristo ci raggiunge certo anche quando facciamo finta di niente, ma soprattutto verrebbe da dire, quando ci prendiamo l’onerosa responsabilità di agire.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 02 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Luoghi sacri?</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2014/08/20/luoghi-sacri/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2014/08/20/luoghi-sacri/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Santuari, templi. luoghi di forza, recinti sacri… sono da sempre presenti nella cultura umana e ancora oggi sono sempre molto ricercati… Anche Salomone, il re figlio di Davide, decide di costruire &lt;em&gt;il&lt;/em&gt; tempio di Gerusalemme nonostante al padre non fosse riuscito, cioè il Signore non glielo aveva concesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Però lo stesso Salomone si rende conto di quale pretesa umana sia quella di edificare il tempio di Gerusalemme come la casa di Dio. E aggiungiamo noi era anche consapevole del fine politico, o comunque di gloria umana, che esso aveva, come lo avevano la costruzione di grandi cattedrali e mausolei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infatti Salomone si domanda: &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Ma è proprio vero che Dio abiterà sulla terra? Ecco, i cieli e i cieli dei cieli non ti possono contenere; quanto meno questa casa che io ho costruita!” (I Re 8:27)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La domanda che Salomone si fa: ``ma è proprio vero che Dio abiterà sulla terra?’’ è una domanda che molti si fanno. E proprio per questo allora sembra che ci voglia un santuario, un tempio, un recinto sacro. Sembra ci voglia un posto cioè che abbia quelle caratteristiche speciali per cui si possa incontrare Dio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In fondo, proprio come &lt;a href=&quot;/chiesa/chiese-evangeliche/&quot;&gt;evangelici&lt;/a&gt;, siamo sempre stati attenti a mettere in guardia che non ci sono luoghi di preghiera privilegiati, per affermare invece con forza che Dio si può pregare ovunque. Il rischio è infatti, non solo dare potere a chi gestisce quei luoghi, ma soprattutto far pensare che la propria vita sia in rapporto con Dio solo in alcuni luoghi o per certe occasioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo tempo però anche alcuni evangelici dimostrano interesse per luoghi speciali, che certo non sacralizzano del tutto, ma a cui attribuiscono un fascino speciale,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penso che questo venga da un allontanamento dalla chiesa come comunità di fede. Per una popolazione che sempre più è lontana dal culto, dalla lettura biblica, che non prega più prima dei pasti, che non parla di fede… quel sottolineare evangelico che “Dio è sempre presente”, si è trasformato in un “allora non c’è mai”,  Cioè proprio per una società secolarizzata, che toglie Dio dalla sua giornata, sembrano servire luoghi e tempi speciali. Sappiamo però che sono solo un ripiego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infatti Salomone nel continuare la sua preghiera al Signore dice: &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Tuttavia, o SIGNORE, Dio mio, abbi riguardo alla preghiera del tuo servo e alla sua supplica, ascolta il grido e la preghiera che oggi il tuo servo ti rivolge.
Siano i tuoi occhi aperti notte e giorno su questa casa, sul luogo di cui dicesti: Qui sarà il mio nome! Ascolta la preghiera che il tuo servo farà rivolto a questo luogo!
Ascolta la supplica del tuo servo e del tuo popolo Israele quando pregheranno rivolti a questo luogo; ascoltali dal luogo della tua dimora nei cieli; ascolta e perdona!” (I Re 8:30)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;In realtà, la domanda non è dove il Signore sia presente, ma lo preghiamo? Lo cerchiamo? Non è la presenza di Dio, di dove sia, dove intervenga il nostro problema. Il problema è rivolgerci a lui. Dunque il tempio, anche per chi era lontano, diveniva il luogo verso cui rivolgersi al Signore, ricordava la preghiera, questo aspetto centrale della vita del credente. Non era luogo magico, come molti santuari attuali, ma “ricordo” della presenza di Dio nel mondo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Così come lo è il culto, la lettura biblica, una &lt;a href=&quot;/chiesa/anno-liturgico/&quot;&gt;festa cristiana&lt;/a&gt;, un &lt;a href=&quot;/teologia/01_fede/battesimo/&quot;&gt;battesimo&lt;/a&gt;, ma anche ogni momento della nostra esistenza. Perché la presenza del Signore c’è sempre, ed è vicino a noi, siamo noi che alle volte non ci pensiamo e non ci rivolgiamo al Signore. Siamo noi che rinunciamo alle volte ad un dialogo che ci porterebbe in una rocca sicura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Ascolta e perdona”&lt;/em&gt;, chiede Salomone. Quando qualcuno dice “però il Signore non risponde”, attenzione perché spesso vuol dire che già non sta cercandolo più, che ha già rinunciato all’aiuto del Signore, forse anche per non chiedere perdono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siamo fiduciosi invece: il Signore può essere sulla terra, anzi è a noi vicino, basta cercarlo, invocarlo, pregarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non è importante il come o dove, ma basta aprirsi alla sua presenza, per esserne rinfrancati. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È per questo che lo preghiamo in Gesù Cristo perché sappiamo che in Gesù Cristo non contano le parole o le forme o la nostra distanza, perché in Lui troveremo sempre il nostro Salvatore.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 20 Aug 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Almeno Pietro tenta...</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2014/08/10/almeno-pietro-tenta/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2014/08/10/almeno-pietro-tenta/</guid>
        <description>&lt;p&gt;È abbastanza chiaro che il racconto della barca in mezzo alla tempesta e di Pietro che vuole come Gesù camminare sulle acque (Matteo 14:22-33) assuma subito per noi un valenza simbolica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelli della barca siamo noi, noi siamo Pietro e la nostra vita spesso è sbattuta dalle onde, col vento contrario, lontana da un porto sicuro…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infatti, è inutile nascondersi dietro a qualche vanteria, noi siamo sempre in ansia o preoccupati per qualcosa, per noi o per i nostri cari o anche per altri esseri umani in difficoltà. Siamo spaventati da ciò che succede o timorosi di ciò che potrebbe avvenire. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pur con una certa qualche fede, pur con la presenza dello Spirito del Signore, abbiamo sempre un fondo di timore, sempre un fondo di incredulità che non si fida fino in fondo che il Signore sia presente nella vita, e abbiamo paura di forze ignote. E altre volte pur preoccupati siamo allo stesso tempo temerari, che provano a camminare sulle acque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora a tutti quelli della barca Gesù dice &lt;em&gt;“Coraggio, sono io; non abbiate paura!”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo non significa che il Signore risolva ogni cosa in questa vita, ma la sua è una Parola contro la paura, contro il panico che non fa più capire niente, contro l’ansia che non fa prendere iniziative, contro la lo scoraggiamento che porta alla disperazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E questa parola, che è l’evangelo, contro l’ansia e la disperazione, è la Parola che riceviamo innanzitutto da questo testo e che vogliamo annunciare a nostra volta agli altri.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pietro&quot;&gt;Pietro&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Certamente, dunque, noi possiamo vedere tutta la nostra vita di credenti come sospesa fra dubbio ed incredulità. E lo troviamo anche in altri passi. Quelli della barca hanno paura, paura di quello che succede loro intorno, ma poi ricevono una parola di coraggio da Gesù.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il caso di Pietro è invece un po’ differente. Certo c’è dubbio, ha poca fede, però è uscito fuori della barca. E Gesù non lo ha rimproverato per la richiesta che poteva anche sembrare un metterlo alla prova, anzi. Gli ha detto di venir fuori. Ha accolto la sua richiesta, sia pure così temeraria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temerario, sì Pietro sembra alle volte un po’ spaccone, lo sarà quando arrestano Gesù ad esempio. Ma, incredibilmente anche per quelli rimasti sulla barca, egli cammina sulle acque, prima di essere assalito dalla paura e affondare. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dicendo che Pietro è un temerario sembra di sentire il rimprovero di quelli della barca, della chiesa: “chi ti credi di essere, che cosa vuoi fare?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ma Pietro è quello che mette a rischio la sua vita per la fede. Non sappiamo cosa lo spinga, ma egli tenta l’impossibile, confidando - almeno all’inizio - in Gesù Cristo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli altri non sono meno dubbiosi, incerti, increduli di lui, ma se ne stanno al riparo nella barca. Pietro esce per andare da Gesù.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci assumiamo come credenti il rischio della fede? Oppure rimaniamo nella barca, certo in preda alle onde, ma confidando nella pur fragile navicella?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sappiamo andare oltre la chiesa con la nostra fede, nel mondo, oppure parliamo e ragioniamo secondo la fede solo all’interno delle mura della chiesa? E magari ci mimetizziamo quando siamo fuori?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rischiamo di andare oltre i luoghi comuni per amore di Gesù? O ripetiamo le solite false affermazioni in cui i politici sono spesso maestri?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rischiamo di fare la parte di quelli che si fidano delle promesse di Dio in questo mondo così materialista? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coloro che sanno pensare diversamente, da chi pensa si possa vivere solo con il proprio piccolo egoismo, e quindi esser quelli che tentano invece di vivere ben meglio rischiando di amare?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certo ci saranno sempre momenti in cui abbiamo paura di affogare, se le onde, il mondo, la vita, le difficoltà, la cattiveria degli uomini sono troppo forti! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E certo siamo persone con poca fede, che non si fidano fino in fondo del comandamento di Gesù, ma possiamo tentare, perché Gesù ci chiama a venir fuori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ebbene a noi così incerti, a volte ben stretti alla nave, altre volte con la vertigine del vuoto, dalle certezze umane e incertezze su Dio, risponde comunque e sempre il nostro Signore Gesù Cristo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stende la mano e ci afferra e non ci fa affondare ma ci dà salvezza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E ancor oggi ci dice: persone di poca fede, perché dubitate?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;testo-biblico&quot;&gt;Testo biblico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Subito dopo, Gesù obbligò i suoi discepoli a salire sulla barca e a precederlo sull’altra riva, mentre egli avrebbe congedato la gente. Dopo aver congedato la folla, si ritirò in disparte sul monte a pregare. E, venuta la sera, se ne stava lassù tutto solo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frattanto la barca, già di molti stadi lontana da terra, era sbattuta dalle onde, perché il vento era contrario. Ma alla quarta vigilia della notte, Gesù andò verso di loro, camminando sul mare. E i discepoli, vedendolo camminare sul mare, si turbarono e dissero: «É un fantasma!» E dalla paura gridarono. Ma subito Gesù parlò loro e disse: «Coraggio, sono io; non abbiate paura!» &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pietro gli rispose: «Signore, se sei tu, comandami di venire da te sull’acqua». Egli disse: «Vieni!» E Pietro, sceso dalla barca, camminò sull’acqua e andò verso Gesù. Ma, vedendo il vento, ebbe paura e, cominciando ad affondare, gridò: «Signore, salvami!» Subito Gesù, stesa la mano, lo afferrò e gli disse: «Uomo di poca fede, perché hai dubitato?» E, quando furono saliti sulla barca, il vento si calmò. Allora quelli che erano nella barca si prostrarono davanti a lui, dicendo: «Veramente tu sei Figlio di Dio!» (Matteo 14:22-33)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 10 Aug 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Lottare con il Signore</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2014/08/05/lottare-con-il-signore/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2014/08/05/lottare-con-il-signore/</guid>
        <description>&lt;p&gt;La grazia raggiunge in modo particolare Giacobbe. Infatti viene benedetto dopo una lotta con l’angelo a Peniel, il giorno prima di rincontrare il fratello Esaù dalla cui ira era fuggito molti anni prima.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quella notte si alzò, prese le sue due mogli, le sue due serve, i suoi undici figli e passò il guado dello Iabboc. Li prese, fece loro passare il torrente e lo fece passare a tutto quello che possedeva.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Giacobbe rimase solo e un uomo lottò con lui fino all’apparire dell’alba; quando quest’uomo vide che non poteva vincerlo, gli toccò la giuntura dell’anca, e la giuntura dell’anca di Giacobbe fu slogata, mentre quello lottava con lui. E l’uomo disse: «Lasciami andare, perché spunta l’alba».&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;E Giacobbe: «Non ti lascerò andare prima che tu mi abbia benedetto!» L’altro gli disse: «Qual è il tuo nome?» Ed egli rispose: «Giacobbe».&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Quello disse: «Il tuo nome non sarà più Giacobbe, ma Israele, perché tu hai lottato con Dio e con gli uomini e hai vinto». Giacobbe gli chiese: «Ti prego, svelami il tuo nome». Quello rispose: «Perché chiedi il mio nome?» E lo benedisse lì. &lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Giacobbe chiamò quel luogo Peniel, perché disse: «Ho visto Dio faccia a faccia e la mia vita è stata risparmiata». Il sole si levò quando egli ebbe passato Peniel; e Giacobbe zoppicava dall’anca. (Genesi 32:22-31)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;non-una-notte-qualsiasi&quot;&gt;non una notte qualsiasi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Per Giacobbe quella notte non è una notte qualsiasi. L’indomani infatti deve incontrare il fratello Esaù, infatti egli attraversando il fiume Iabboc è entrato nel suo territorio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non è una notte qualsiasi perché adesso che ritorna dovrà affrontare quel fratello da cui era fuggito, per paura della sua ira, per averlo ingannato e sottratto la benedizione del padre Isacco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poteva esserci in quella notte un combattimento interiore con il ricordo di Esaù, cioè una notte insonne piena di tensioni e di ricordi negativi, ma anche una notte travagliata per quello che sarebbe potuto succedere con Esaù l’indomani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O forse anche una lotta con sé stesso, con i suoi rimorsi e nel cercare una qualche scusante della sua furbizia e bramosia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma quella notte sarà ancor più speciale, infatti un uomo lo assale e lotta con lui. C’è qualcuno in più oltre ai pensieri di Giacobbe. Qualcuno che combatte da forte con il pur forte patriarca.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;benedizione-e-nuovo-nome&quot;&gt;benedizione e nuovo nome&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente interpretazioni se ne sono fatte tante. Ma il racconto sembra chiaro. Lo stesso Signore attraverso un suo emissario combatte con Giacobbe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E nel combattimento che dura tutta l’ultima parte della notte, Giacobbe riceve infine una benedizione più grande di quella rubata al padre Isacco. Una volta che infatti Giacobbe capisce che chi combatte con lui è qualcuno di divino, ecco che subito -molto umanamente- gli chiede una benedizione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi non l’ha ancora ottenuta che Giacobbe, sempre temerario, chiede ancora di più, di conoscerne il nome, di conoscere in qualche modo la natura stessa di Dio, forse per poterlo vincolare meglio ai suoi bisogni e ansie, forse un po’ magicamente, vuole assicurarsi l’assistenza completa di Dio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa non l’otterrà, ma otterrà una benedizione fondamentale che passa attraverso il cambio del suo nome. Da Giacobbe, un nome che significa “prendere per il tallone” dal modo in cui erano nati i due gemelli, ma che significa anche “ingannare”, “colui che imbroglia”, ad un nome che significa letteralmente “Dio regna”, ma forse anche “Colui che lotta con Dio”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da Giacobbe che conta tutto sulla sua astuzia e sulla sua capacità, ad Israele che confida nella benedizione di un Signore, che non conosce del tutto, di cui non conosce il Nome.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lottare-col-signore&quot;&gt;lottare col Signore&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Qui, a sorpresa rispetto alle idee su Dio che corrono oggi, c’è un Signore che ingaggia una lotta con il suo prescelto, il suo prescelto per portare avanti la storia della salvezza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infatti è chiaro nella storia di Giacobbe che non Esaù, ma Giacobbe, sia Colui attraverso il quale si sta realizzando la promessa di Dio fatta ad Abramo e Isacco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;a)&lt;/strong&gt;
Forse il motivo di questa lotta è nel fatto che il suo prescelto, non è così perfetto, anzi, imbroglione e con poca conoscenza di Dio, forse perché deve crescere, non comportarsi in maniera immatura, forse deve imparare la forza del Signore, deve imparare una certa umiltà e provare stupore per il Signore, &lt;em&gt;avere timore dell’Eterno&lt;/em&gt;. E vedete come è ancora temerario da chiedere di conoscerne il Nome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forse il Signore lotta con noi per renderci migliori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;b)&lt;/strong&gt; Ma siamo spesso anche noi a lottare con il Signore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quante volte avete lottato nella notte con dei pensieri, con dei problemi?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quante volte si lotta anche con Dio, se non fisicamente come Giacobbe, nel nostro intimo? Magari non vogliamo neanche ammetterlo, tanto è cosa privata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ad esempio: quando cerchiamo una spiegazione per una morte inspiegabile? Cioè quando siamo arrabbiati con Dio e gli chiediamo il perché di fatti disastrosi e che ci hanno portato via i nostri cari. Non stiamo forse ingaggiando una lotta con il Signore che ha permesso e non è intervenuto nel trattenere le forze del male?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oppure possiamo anche lottare con un testo biblico, che sembra così semplice, ma diviene difficile da applicare alla vita reale?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Già, possiamo lottare con Dio anche per sapere se ciò che stiamo intraprendendo sia giusto oppure no alla luce della sua volontà. Alle volte abbiamo compreso qualcosa della nostra vita, ma sembra che stiamo andando contro la volontà di Dio stesso, tanti sono i problemi. È una lotta contro il mondo o contro Dio stesso? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle volte stiamo lottando con Dio per carpirgli una risposta, un direzione per la vita…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un Signore dunque con il quale si combatte. In questo non un idolo muto, non un portafortuna, verso il quale scaricare le nostre ansie, ma che è lì senza potere. Ma un Signore che ci raggiunge nella vita e ci fa pensare.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;identit&quot;&gt;identità&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ci fa pensare in momenti particolari alla nostra identità. Ci siamo definiti attraverso gli anni e le scelte e le esperienze fatte, in un certo modo. Conosciamo cioè il nostro nome. Ma il Signore non ti lascia poltrire in vecchie convinzioni e situazioni, ma invece interviene nella vita, nella tua vita, e nella lotta ti costringe a riflettere su te stesso ed infine ti dà una nuova identità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perché comunque, anche se portiamo i segni della lotta, come anche portiamo sempre i segni della vita, Egli è il Signore della benedizione. &lt;em&gt;E la nuova identità nel Signore è di nuovo quella di chi riceve la grazia&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Signore infatti è Colui che fa grazia, e quella grazia passa di generazione in generazione, da persona a persona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non solo gli ebrei si possono riconoscere in Israele, il patriarca che lotta con Dio, ma noi stessi innestati nel popolo che da Israele trae il suo nome, possiamo riconoscerci come coloro che portano avanti la grazia di Dio di generazione in generazione. Proprio noi non certo perfetti come Giacobbe e magari come lui più portati all’azione che alla riflessione. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ed essere coloro, dunque, che testimoniano di confidare nel Dio vivente.
Amen&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 05 Aug 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Per lo Spirito di Dio</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2014/07/04/per-lo-spirito/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2014/07/04/per-lo-spirito/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pubblico qui la traccia della predicazione di Pentecoste (8.6.2014) in cui c’erano degli spunti che penso di sviluppare in seguito.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Così scrive l’apostolo Paolo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Vi faccio sapere che nessuno, parlando per lo Spirito di Dio, dice: «Gesù è anatema!» e nessuno può dire: «Gesù è il Signore!» se non per lo Spirito Santo. (I Corinzi 12:3)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dunque se tu dici “Gesù è il Signore”, già fai parte della Chiesa di Cristo, con questo concetto inizia il brano che abbiamo appena letto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certo non si riferirà a parole dette &lt;em&gt;a pappagallo&lt;/em&gt;, ma a parole dette con una qualche comprensione, con una qualche fede. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Però questo non è scritto, noi diciamo per l’appunto una &lt;em&gt;qualche&lt;/em&gt;, generica, serietà nel dirle, sono parole allora di una &lt;em&gt;apertura assolutamente sconosciuta&lt;/em&gt; nei tempi successivi della Chiesa cristiana e anche oggi, nonostante l’ecumenismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo aver dato questo fondamento, questa base di unità, l’apostolo affronta le possibili obiezioni, indicando come la chiesa di Cristo sia &lt;em&gt;plurale&lt;/em&gt;: ci sono differenze, varietà, pluralismo, ma tutte queste varietà, non sono risultato inevitabile e da sopportare dell’animo umano, invece al contrario sono ricchezze dovute allo Spirito santo. Ricchezza che viene direttamente creata dallo Spirito del Signore.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ora vi è diversità di doni, ma vi è un medesimo Spirito.
Vi è diversità di ministeri, ma non v’è che un medesimo Signore.
Vi è varietà di operazioni, ma non vi è che un medesimo Dio, il quale opera tutte le cose in tutti.
Ora a ciascuno è data la manifestazione dello Spirito per il bene comune.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Infatti, a uno è data, mediante lo Spirito, parola di sapienza; a un altro parola di conoscenza, secondo il medesimo Spirito;
a un altro, fede, mediante il medesimo Spirito; a un altro, doni di guarigioni, per mezzo del medesimo Spirito;
a un altro, potenza di operare miracoli; a un altro, profezia; a un altro, il discernimento degli spiriti; a un altro, diversità di lingue e a un altro, l’interpretazione delle lingue;
ma tutte queste cose le opera quell’unico e medesimo Spirito, distribuendo i doni a ciascuno in particolare come vuole.
Poiché, come il corpo è uno e ha molte membra, e tutte le membra del corpo, benché siano molte, formano un solo corpo, così è anche di Cristo.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Infatti noi tutti siamo stati battezzati mediante un unico Spirito per formare un unico corpo, Giudei e Greci, schiavi e liberi; e tutti siamo stati abbeverati di un solo Spirito. (I Corinzi 12:4-13)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;In fondo non vale nella chiesa quello che è normale nel mondo: in cui l’identità delle persone si basa sull’uniformità del gruppo di cui si fa parte, contro le differenze degli altri (perché i diversi sono sempre gli altri). L’identità non si basa invece sugli elementi comuni con gli altri: la fame, la sete, la ricerca di serenità nella vita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eppure, come ben sappiamo, all’interno delle varie confessioni cristiane, dei vari tipi di chiese, si tende a sottolineare: “noi facciamo così”, “si dice così e così”, e si afferma che i cristiani e le cristiane devono essere fatti necessariamente in un unico modo.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E verso le altre confessioni cristiane, in più, c’è sempre il sospetto che in fondo non siano realmente cristiani. “No” dice l’apostolo Paolo “riconoscete la ricchezza delle differenze e la molteplicità dei doni”.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nella Chiesa, l’apostolo non dice solo che c’è pluralismo, ma parla di corpo, di un organismo insomma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non è dunque una raccolta di persone che si sopporta oppure che si riconosce simbolicamente insieme o magari anche apprezza le differenze, ma poi è finita lì. Qui si parla di un organismo che vive e lavora insieme. Se fossimo &lt;em&gt;un’azienda&lt;/em&gt; diremmo che lavoriamo tutti insieme ognuno con una sua propria mansione specifica, ma tutti insieme siamo tesi verso un unico obiettivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le contestazioni sorgono inevitabilmente: “Eh, ma ci riusciremo?”, “Sì ma questo è un ideale… a parole va bene, ma poi in pratica?”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora il centro di tutto l’annuncio del testo nel fatto che tutto questo viene dallo Spirito, perché siamo abbeverati in un unico Spirito. La comunione dello Spirito e il lavorare tutti insieme per la gloria di Dio, per produrre frutti, per l’annuncio dell’evangelo sono un’unica cosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certamente in altri passi sta scritto che possiamo ricevere lo Spirito invano, cioè che tutta questa potenza dello Spirito possiamo ignorarla, non usarla e non fidarcene, però in questo mondo ossessionato dal produrre, noi che potremmo produrre tanti frutti per lo Spirito perché spesso vediamo persone che si tirano indietro, o sono oziose riguardo alla Chiesa di Cristo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E non basta solo agitarsi un po’. Come riconoscere poi che la nostra attività non sia attivismo, cioè non sia fare tanto per fare, agitarsi come battendo l’aria, per riprendere un’immagine di Paolo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vedete - è come se dicesse dice l’apostolo - ci sono diversità di ministero, di carisma e di operazioni, cioè c’è chi riceve un incarico, chi ha dei doni, e chi fa qualcosa in quel momento preciso, ebbene tutti vanno bene e sono da accogliere, quando lavorano per il &lt;em&gt;bene comune&lt;/em&gt;. Se è per il bene comune è una buona attività per la Chiesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il bene comune qualcosa di grandioso: nella chiesa, nella famiglia, nella società.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visti gli indagati di Venezia in questi giorni, abbiamo l’esempio negativo di cosa non sia il bene comune, e questo allora insieme ai nostri dubbi ci può scoraggiare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora l’apostolo combatte lo scoraggiamento in due modi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con il primo ricorda le &lt;em&gt;tante manifestazioni dello Spirito&lt;/em&gt; che sono nella chiesa. Oggi noi siamo in situazioni diverse, ma a chi sa guardare vedete che nella chiesa ancor oggi c’è chi, alle volte senza averne la consapevolezza, opera miracoli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;em&gt;miracolo&lt;/em&gt; non è solo, o forse mai, qualcosa di eclatante, è magari una parola di speranza che guarisce più di molte medicine, è un gesto di accoglienza che fa la vita luminosa per sempre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;em&gt;profezia&lt;/em&gt; non è tanto prevedere il futuro quanto riuscire a portare la parola di Dio e quindi anche essere coloro che vedono come andranno le cose, quali sono le conseguenze delle scelte di oggi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il secondo modo è di &lt;em&gt;richiamarci alla base&lt;/em&gt;, di ricordarci che siamo stati battezzati in Cristo, che ci ha riunito in un solo corpo, e questo non dipende da noi, ma è opera del Signore, e quindi non può essere negata e nemmeno distrutta. E ci manda realmente e quotidianamente il suo Spirito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E non è questione solo di accoglierlo, ma alle volte lo Spirito stesso come un fuoco consuma le cose vecchie e le incertezze, ci rinnova e ci spedisce in campo a giocare la partita della vita nella sua squadra, anche se siamo vecchi o incerti, inesperti o paurosi, perché non per la potenza o la forza nostra noi viviamo, ma per lo Spirito del Signore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ordunque: coraggio, sapienza, nuove idee, apertura, accoglienza, autocontrollo, atteggiamento costruttivo! E andiamo avanti nel nome del Signore, a cui solo sia la gloria in eterno. Amen&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Detto per inciso dinnanzi a casi di pastori che si dichiarano atei o considerano il Signore Gesù come un buon uomo e non come il Signore, e dunque anche vero Dio, avremmo qui un criterio semplice e diretto e biblico per dire dove inizia e finisce il pluralismo nella chiesa. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Inoltre, sempre per inciso, certamente il discorso di Paolo si rivolge ai cristiani, ragiona sulla Chiesa, e non è un discorso sul pluralismo nella società. Ma oltre a ragionare su come sia estesa e vasta l’idea di chiesa basata sulla sola affermazione della signoria di Cristo, sappiamo che quello che impariamo nella chiesa possiamo applicarlo con le dovute differenze alla società. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 04 Jul 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Siamo uomini o caporali</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2014/04/18/siamo-uomini-o-caporali/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2014/04/18/siamo-uomini-o-caporali/</guid>
        <description>&lt;p&gt;“Siamo uomini o caporali” è una celebre frase di Totò. Proprio oggi, Venerdì santo, dunque in tempo di Passione ci permette di capire l’affermazione di Pilato: “Ecco l’uomo” riferita a Gesù (Gv 19:5), poco prima della crocifissione.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;//player.vimeo.com/video/92328556&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;281&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://vimeo.com/92328556&quot;&gt;Siamo uomini o caporali - Gv 19:5&lt;/a&gt; from &lt;a href=&quot;http://vimeo.com/pastoredarchino&quot;&gt;Stefano&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;https://vimeo.com&quot;&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 18 Apr 2014 16:45:00 +0200</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Invito a leggere la Lettera agli Ebrei</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2014/03/29/invito-leggere-la-lettera-agli-ebrei/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2014/03/29/invito-leggere-la-lettera-agli-ebrei/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Anche per fare un esperimento ho provato a fare un video che cerchi di interessare alla lettura della Lettera agli Ebrei.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;//player.vimeo.com/video/90403909&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;281&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://vimeo.com/90403909&quot;&gt;Invito alla lettura della &quot;Lettera agli Ebrei&quot;&lt;/a&gt; from &lt;a href=&quot;http://vimeo.com/pastoredarchino&quot;&gt;Stefano&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;https://vimeo.com&quot;&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Lettera agli Ebrei si pensa sia stata scritta per una chiesa cristiana principalmente formata da persone di origine ebraica (come quasi tutti i primi cristiani) da cui il nome. Forse anche per questo titolo datogli non è così spesso letta dai cristiani, ma vi è contenuto un messaggio emozionante sul Salvatore Gesù Cristo, inviato ad una chiesa sfiduciata.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 29 Mar 2014 16:41:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Riscattati</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2014/03/27/riscattati/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2014/03/27/riscattati/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gesù Cristo ha dato sé stesso per noi per riscattarci da ogni iniquità e purificarsi un popolo che gli appartenga, zelante nelle opere buone. (Tito 2:14)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Parliamo di riscatto quando qualcuno è prigioniero ad esempio di sequestratori, di rapitori, di qualcuno quindi che illegalmente ti tiene prigioniero. Una condizione ingiusta e pesante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutta l’opera di Gesù Cristo è descritta in questo versetto con questo termine di &lt;code&gt;riscatto&lt;/code&gt;. Ora qui è scritto che l’iniquità è ciò che ci tiene prigionieri. Ma il termine originario, che può esser tradotto con senza legge / fuori legge / contro la legge, ci indica come la condizione dell’iniquità è quella in cui pensiamo di vivere senza seguire la legge del Signore, è l’esistenza del fuorilegge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cioè, quello che alle volte sembra il masSimo della libertà individuale, il poter fare come se non esistesse bene o male, e neppure giudice o Dio, è invece descritta come una prigionia. Cominci ad agire senza legge, non volendo sapere ciò che è bene o male, e ti ritrovi a non poterne più uscire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non è semplice descrivere casi concreti, perché sono ricchi di sfumature, sarà per via del ricatto di altri su cui non puoi più far valere alcun diritto, se tu non hai badato al diritto. Sarà che hai un vantaggio da quella posizione, che ti lega, anche se senti che stai sbagliando. Sarà che non sai più come fare a interrompere. Ecco allora la prigionia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da tutto questo che ti tiene stretto ti libera Gesù Cristo, dice l’annuncio dell’evangelo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Gesù Cristo, infatti, troviamo per primo la forza di poter riconoscere e confessare i nostri errori, poi troviamo perdono e riscatto nel senso di poter vivere secondo la legge, la legge di Dio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In quel fare le opere buone finalmente per grazia di Dio, di cui parla il nostro versetto. Si scopre così che vivere secondo la volontà di Dio, non è una schiavitù, ma una liberazione. La libertà di vivere senza senso di colpa, potendo parlare e agire apertamente con gli altri esseri umani, con dignità e forza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E questo riscatto ci fa ritrovare ad essere un popolo: il popolo dei riscattati del Signore. Non più soli nell’iniquità, ma insieme con tanti fratelli e sorelle e con il Signore e nostro Salvatore Gesù Cristo, che sia benedetto in eterno. Amen&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 27 Mar 2014 10:35:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Tentati che tentano</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2014/03/14/tentati-che-tentano/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2014/03/14/tentati-che-tentano/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Quando leggiamo le tentazioni di Gesù, ad esempio in Matteo 4, possiamo pensare che siano tentazioni che non ci riguardano. Ma nella loro essenza parlano anche di noi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La prima, del trasformare pietre in pani, ci dice che lo sperimentare la fame o aver paura della fame, ci tenta nel cercare di trasgredire la legge, o ci induce a accaparrare, cosa che si trasforma presto in avidità. È il “tengo famiglia” che tutto sembra giustificare, è il non concedere niente del primo mondo verso il terzo.
&lt;img src=&quot;http://darchino.ch/img/prova600.jpg&quot; alt=&quot;prova600&quot; title=&quot;prova600&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La seconda, quella del lanciarsi dal pinnacolo più alto del Tempio, che sembra così singolare, è sul tentare il Signore. Vedete come è attuale se pensate a chi tenta il sorpasso azzardato, a chi tenta l’impresa spericolata, e perché no a chi pensa di far passare la nave vicino agli scogli oppure chi vuole scalare la montagna nella bufera… Si dice che tentino la sorte, invece non stanno forse tentando il Signore? Mettendo a repentaglio la loro vita e a volte la vita quella degli altri, dei passeggeri o di chi è in cordata con loro, solo per dire: “sì sono forte” o “sono arrivato primo!”
&lt;img src=&quot;http://darchino.ch/img/prova400.jpg&quot; alt=&quot;prova400&quot; title=&quot;prova400&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E la terza tentazione di Gesù sull’adorare il diavolo per il denaro e il potere, cioè per l’idolatria, è qualcosa che vediamo spesso, è il fare ogni cosa pur di avere potere o denaro, per sentirsi importanti. Ma anche se non siamo così, non siamo spesso invidiosi, oppure non seguiamo con ammirazione i grandi capitani d’impresa che guadagnano milioni al minuto? E a volte non si è complici, magari con il voto o il plauso, di potenti senza scrupoli?
&lt;img src=&quot;http://darchino.ch/img/prova200.jpg&quot; alt=&quot;prova200&quot; title=&quot;prova200&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In fondo la base della tentazione è quella del non fidarsi fino in fondo di Dio e della sua Parola e di non avere quell’umiltà che come esseri umani dovremmo avere dinnanzi al Signore. Nonostante tutto troviamo una parola di speranza.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Non abbiamo un sommo sacerdote che non possa simpatizzare con noi nelle nostre debolezze, poiché egli è stato tentato come noi in ogni cosa, senza commettere peccato. Accostiamoci dunque con piena fiducia al trono della grazia, per ottenere misericordia e trovar grazia ed essere soccorsi al momento opportuno. (Ebr 4:15-16)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;In questo simpatizzare di Gesù troviamo che non solo Gesù condivide con noi umani l’angoscia della morte o della finitezza, le privazioni e il dolore, la povertà e il disprezzo, che non sarebbe affatto poco. Ma anche il conoscere come spesso siamo tentati, dal mondo e dalla nostra umanità, di come forte e varia è l’occasione del cadere. Non certo ammettendo il peccato, ma conoscendo la nostra umanità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi simpatizza con noi anche quando noi siamo nei momenti e negli aspetti peggiori.
&lt;img src=&quot;http://darchino.ch/img/800px-Collision_of_Costa_Concordia_27.jpg&quot; alt=&quot;Concordia inclinata al Giglio&quot; title=&quot;Concordia inclinata al Giglio&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 14 Mar 2014 11:21:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Soccorsi</title>
        <link>http://darchino.ch/pastore/2014/02/28/soccorsi/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://darchino.ch/pastore/2014/02/28/soccorsi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;C’è un periodo problematico nell’attività missionaria di Paolo e i suoi. Non erano riusciti ad andare dove volevano, sembrava impedito loro di poter proclamare l’evangelo e di proseguire la loro attività. Poi ecco la visione di un macedone che li convince che Dio li voleva in Macedonia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Paolo ebbe durante la notte una visione: un macedone gli stava davanti, e lo pregava dicendo: «Passa in Macedonia e soccorrici».
   Appena ebbe avuta quella visione, cercammo subito di partire per la Macedonia, convinti che Dio ci aveva chiamati là, ad annunziare loro il vangelo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Perciò, salpando da Troas, puntammo diritto su Samotracia, e il giorno seguente su Neapolis; di là ci recammo a Filippi, che è colonia romana e la città più importante di quella regione della Macedonia; e restammo in quella città alcuni giorni.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Il sabato andammo fuori dalla porta, lungo il fiume, dove pensavamo vi fosse un luogo di preghiera; e sedutici parlavamo alle donne là riunite.
   Una donna della città di Tiatiri, commerciante di porpora, di nome Lidia, che temeva Dio, ci stava ad ascoltare. Il Signore le aprì il cuore, per renderla attenta alle cose dette da Paolo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dopo che fu battezzata con la sua famiglia, ci pregò dicendo: «Se avete giudicato ch’io sia fedele al Signore, entrate in casa mia, e alloggiatevi». E ci costrinse ad accettare. (Atti 16:9-15)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;responsabilit&quot;&gt;Responsabilità&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Notate come sia assolutamente sobrio Luca nel riportare che il sogno lo avevano interpretato, loro stessi, come visione da Dio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo è un particolare importante. Perché ci dice che Dio parla: parla attraverso delle situazioni, degli incontri e -perché no- dei sogni e il secondo è che sta a noi interpretare questi \textit{segni} e capire quale sia la volontà di Dio per noi in quel momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa è una responsabilità che ci viene lasciata dal Signore, in fondo potevano anche sbagliarsi Paolo e i suoi.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;soccorrici&quot;&gt;Soccorrici&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nel sogno il Macedone oltre a chiedere di andare da loro, gli dice solamente «soccorrici».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se un sogno di questo tipo venisse nella notte ad uno di noi, che siamo di questa epoca –se vogliamo– così materialista, anche se siamo credenti, la conseguenza sarebbe quella di organizzare una bella campagna di raccolta di soldi o vestiti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non voglio dire che questo non sia necessario e neanche che il il Signore non ci possa inviare un sogno o un altro segno per muoverci ad una azione umanitaria. Ma lo dico come riflessione, perché siamo in un’epoca così unilaterale, che vede solo un aspetto dei problemi dei contemporanei. Si dispera e non trova che la soluzione è avere alle volte più spiritualità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mentre qui l’azione degli apostoli è esclusivamente legata all’annuncio della Parola, a portare l’evangelo in quei luoghi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo risultato sarà quello di raggiungere una -probabilmente ricca- commerciante di porpora. Già non solo Dio non usa riguardi personali per la nazionalità, e nemmeno per uomo e donna, e neanche per ricco e povero. Quale mistero in questa scelta di Lidia da parte di Dio in quel momento. È la sua Parola che non va a vuoto, ma rimane per noi in buona parte misteriosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi ci saranno altre conversioni, forse qualche decina, ma ben poca cosa per parlare di quello che certi moderni predicatori vagheggiano, e nemmeno una eclatante operazione di salvataggio di persone che se la passano male.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eppure è per questo che sono andati in Macedonia, per volere di Dio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infatti, quando Gesù dice che la vita è più del vestire e del nutrimento (Mat. 6:25), non sta parlando del dover morire di fame o dell’ascesi, ma che per vivere non bastano gli averi e le ricchezze, per vivere c’è bisogno di qualcosa di forte e importante, dentro di noi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E l’annuncio dell’evangelo è quello che, senza saperlo, stavano attendendo Lidia e gli altri. E l’annuncio dell’evangelo, una volta che viene capito e diventa parte del nostro modo di pensare e della nostra vita, è il soccorso di cui noi tutti abbiamo bisogno.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ricevere-e-dare&quot;&gt;Ricevere e dare&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Però proprio perché il messaggio dell’evangelo è legato profondamente alla vita, questa buona notizia non sempre siamo in grado di riceverla, perché non è una lezione di scuola o il Credo che s’impara a memoria…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altri in Macedonia l’avranno poi appresa da Lidia e dagli altri successivamente. Ma non in quel momento. Alle volte siamo come un terreno riarso o troppo duro da far attecchire la debole pianta dell’evangelo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Però non dipende dalla nostra buona volontà e neanche dall’abilità missionaria dell’apostolo Paolo o di altri. Dipende da Dio che ci apre il cuore, che ci fa accogliere e fruttificare la sua parola. E alle volte dovremmo pregare per questo. Per gli altri e per noi stessi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certo che l’attività missionaria, il parlare del Salvatore Gesù Cristo ci deve però essere. E noi come chiesa siamo chiamati a questo, siamo mandati nel mondo anche per questo come apostoli del Cristo. E magari la trascuriamo un po’, ma non servono mezzi potenti o innovativi, non servono capacità persuasive, ma esporre da persona a persona la realtà e la verità della Parola. La salvezza va di bocca in bocca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come fare? Serve per prima cosa un ringraziamento. Un ringraziamento perché la parola ci ha raggiunti un giorno. Poi serve sempre una riscoperta del gran dono che ci è stato fatto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’evangelo è un soccorso, perché noi tutti abbiamo bisogno di una ragione di vita. Certo la vita stessa, i nostri cari, quello che ci siamo prefissi sono ragioni per vivere. Ma quando siamo presi dalla perplessità, quando svegli nel cuore della notte ci chiediamo “cosa ne sarà di noi” e “perché andare avanti”: ascoltiamo il messaggio di grazia del nostro Salvatore, che non ci abbandona e che ci sostiene nell’oscurità e nelle difficoltà. Che mette in moto persone e situazioni pur di raggiungerci con la sua Parola. E sapremo allora che c’è un fondamento benigno nella nostra vita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando pensiamo al soccorso da dare agli altri e a quello di cui abbiamo bisogno noi stessi, ripartiamo dal ripensare la nostra fede in Gesù Cristo e troveremo la strada per ringraziarlo ancora.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 28 Feb 2014 08:07:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
